[多字少圖]《青瓜》西藏行

第一次寫遊記，多多指教。
-
青瓜返左三年工,頂唔順份工放親假都捱貴機票，結果辭職，決定行開下。
頭兩站去左啲大家去到闔埋眼都識行嘅地方，唔講喇，大家都唔會想知。
之後決定去西藏，原本，係一個人去。
傾下傾下，變左三個人。
上網話去西藏要好多準備，青瓜心諗：「嘥氣啦。」
約左個司機，執左個睡袋、相機，出發。

講返點解係西藏，其實冇，只係咁岩上次去尼泊爾行山要昆明轉機，整左張回鄉證。
呢張野，係恥辱，不過方便。
青瓜抱住「遲下會唔見，唔會再整返」嘅諗法，所以用左先。

青瓜揀左十一月出發，其實都係求其夾個期。
可能大家覺得未必適合，始終十一月起就係西藏嘅旅遊淡季。
不過其實十一月幾好。

結果11月中，出發。
三個人，十一月坐火車由香港出發，無買回程，因為達唔到共識點返黎。
不過無論如何，出發左先。

買火車飛好煩，中國嘅購票系統比青瓜想象中複雜，其實都試過其他國家火車遊，買張飛姐大佬，俾條生路黎行下啦。(想知再講)
結果託左同行朋友啲親戚，總算買到。

青瓜同朋友拎住張車飛，興奮左一秒，然後先諗起，其實要解決一早到廣州南嘅問題。
左諗右諗，結果決定提早一晚坐高鐵上廣州南。

廣州南，好快就到。
但離開廣州南去酒店條路，真係望唔透。
GOOGLE MAP同酒店個地圖指示一致話行一公里左右，三個人為左慳啲錢，決定行，但搞左好耐，都出唔到去個高鐵站。
原因係廣州南站，大半都被地盤圍住，根本冇路走。
孭住啲野好重，結果都係俾錢坐的士。

總係咁，總係以為俾錢就解決到問題。

結果去到酒店附近，都係搵唔到酒店。
當時係凌晨12點半左右。
青瓜心諗：「早知訓火車站好過。」
行哂附近所有地方(其實只係得八至十棟樓嘅小地皮)，人又問過，唔明點解咁難搵。
個下想放棄，有睡袋，訓街算。
嘅資料，望啲住客留言寫住「完美」、「傑出」
青瓜個心問候左呢班打手嘅母親好多次。

絕望之際，搵到曙光。
係隔黎酒店嘅靚女姐姐(冇圖)引導下，終於搵到佢。
所謂酒店，原來係Airbnb咁，係住宅入面，所以冇招牌，亦冇指示。
而去到佢所謂接待處嘅房門前面，今次屌左出聲。

死死地氣，打俾佢，又係漫長嘅等待。
到底幾時先有得訓，唉。

早幾年去左西藏睇天葬

示意圖黎，冇得影相

尼泊爾行咩山
可唔可以post

嘩 好恐怖

遲下再出 今次講西藏先

可唔可以講下行咩山
小弟好想去行

樓上洗唔洗po埋死者圖，又唔係自己影既

POOH HILL.
原定係ABC 嘅，不過時間唔容許(當時仲返緊工)
如果想要多D資料，可以PM我。
不過未必有用(因為又係冇乜準備去)

求下你唔咁痴線啦大佬 好驚架
(不過想知師兄點去睇，同當地人傾開佢地話一般都唔開放俾遊客參觀)
定師兄係雲南睇?因為知道個邊有個可以俾外人入嘅天葬場

SORRY 唔係PM,你可以個別問。

推推

西藏呀，你要自己係當地R d司機，佢地會車你去D山丘仔係遠處睇
不過冇咩特別同要等好耐儀式

推

我目標係Annapurna Circuit
不過應該操下先去

poon hill 比較易行 3-4 日,唔洗點預備都得
ABC 無預備應該行唔到

岩啊.
個時又係off season 冇乜人所以先到時搞

原來串左pooh 自膠

等左唔知幾耐，接待處道門突然打開。
接待處嘅人原來唔係送客，只係太夜，訓左喇。
大家溝通左一輪，心諗終於有房訓之際，接待處嘅姑娘竟然講：「你們等一下，香港人好像不能入住。」
青瓜當堂又屌出左聲，個天真係撚狗咁撚我地。

佢打電話問左輪，三條友流露出可憐又想喊嘅表情，夾埋走廊陰暗嘅氣氛，可能因為咁終於天見可憐，佢宣佈：「好吧，你們可以入住了。」

辦入住手續嘅時候，青瓜係咁同姑娘道歉「黎遲左、黎遲左」、「搵唔到路、搵唔到路」，而佢就開始解釋香港人點解唔可以入住：「最近不知上面在幹甚麼，這幾天對外國住客的背景很嚴格，可能有些事情。」
青瓜心諗：「黑店?」
但姑娘接住又解釋：「我們不是黑店，只是這附近對外國人查得很嚴。」
佢又繼續講：「如果晚上有人敲門，你別去應門就好了，裝作沒人，不然很嚴重。」

辦好哂手續，姑娘送埋我地入房，臨閂門都仲係度講：「記得，千萬別開門，裝作這裡沒人就好了。」

唉，又話中港一家，嘥氣啦。
就係咁，青瓜同朋友好唔順利到左廣州，為呢個旅程開左個頭。

第二朝，青瓜早早就退房走。
幫間酒店講返句公道說話，其實房嘅環境幾好，而且一早包車你去南站。

可能因為夜訓，又好驚俾人敲門，成晚訓得勁差，好攰。
加上朝早嘅南站，人山人海，打尖嘅打尖，撞人嘅撞人，人生角力咁，青瓜好想死。

其實青瓜係預左，只係出師不利而且心情跌落低谷。
好想離開呢個鬼地方。

再離開之前，發現自己張電話卡係廢嘅、過安檢時全新嘅dry shampoo俾人收埋... …
大家可以笑青瓜係抵死，乜都求奇。
不過青瓜知道每個旅行總要有啲意外，回憶先至難忘。

之後可能更差，不過撞板再撞板，都係一種學習。
拜拜喇廣州南。

廣州南去成都嘅車程大約要十個鐘。
呢十個鐘入面，有八個鐘青瓜同朋友都係一件事－瞓。
青瓜係一個任何時間、地方都能夠瞓著嘅人。
朋友們都係。

淨低嘅兩個鐘，打左陣機。

焗左個麵。

亂影相。

發呆。

停站又開車。
停站又開車。
人，上落、上落、上落。

旅程當中好多人問青瓜，做乜揀呢咁嘅路上西藏。
其實，呢個係購票網彈出黎嘅第一個選擇。
青瓜只係是但，總知想走。
去西藏嘅過程啊?其實唔重要。

有人飛機去，有人揸車去，有人踩單車去，有人行去。
都只係過程。
俗語係咪有句說話係咁：「結果唔重要，重要嘅係過程。」

青瓜覺得過程同結果其實都唔重要。
因為旅程同目的地，都冇青瓜想要嘅人。
冇想要嘅人係身邊，其實係點樣，又有乜所謂?

青瓜掛住一個人。

Lm

Yes 封左 之後會講點解
有食高反

留名好了

留名

睇完覺得樓主好似好唔enjoy 去到咁不如咪去啦

浪費左十個鐘青春後，到達成都。
成都依然係，人來人往。

少少補充，由廣州南去嘅成都，叫成都東。
而坐火車去拉薩嘅成都站，叫成都北站。
由東站去北站，坐地鐵大約要四個字。
青瓜有兩個鐘時間，十分充裕。

青瓜同朋友曾經有一絲想坐的士去北站嘅念頭。
所以去詢問處問人成都站點去嘅時候，青瓜問職員：「坐計程車去北站，大概多少錢?」
職員原本已經唔耐煩，聽到呢句語氣更差，佢咁答：「坐地鐵就六塊。」然後轉頭同佢同事講：「耍白癡?哪會有人這樣問?」
青瓜想理論，唔明點解覺得呢條問題係白癡... ...但朋友拉走左青瓜。

到底呢條問題係咪白癡?
去唔同嘅地方都會問一至兩次呢條問題，點解一直冇人話青瓜係白癡。
定人地其實覺得白癡，但都照答?

總知青瓜好嬲，嬲到唔想坐地鐵。
不過坐地鐵只要四個字，而且坐一次外環線就到。
旅行，從來都冇時間俾你意氣用事。
人在外地，就有好多事都身不由己。
學習吞聲忍氣，係形單隻影嘅人需要學習嘅功課。

成都外環線，好少人坐。
好快就到成都北站。
之後又係一輪安檢、等候。
青瓜心情好差，因為電話卡依然係廢，被人話白癡，成肚氣。

成都北站，係一個好中國傳統嘅車站。
簡單啲講，即係舊。
舊到連乘客，都有種鄉村同民工嘅味道。
可能好土氣，不過對比成都東個種財大氣粗嘅偽光鮮，青瓜鍾意呢種樸實。

呢個站，其實人都唔少。
依然有人吐痰，偶爾有人大呼小叫。
但可能因為燈光又昏暗、環境又舊，所有野同氣氛都好一致。
青瓜反而覺得，自己先係格格不入。

等左一陣，終於上車。

青瓜同朋友買嘅係四人軟卧。
三人同行，意味有機會同陌生人同房。
而大家，都好期待呢個不幸嘅陌生人。
更加希望，佢係女仔。

Diamox
我食左頭幾日，之後冇keep住食
成個旅程都冇事(本身我係有運動同十分活躍型人士)

但我兩個朋友分別有食紅照天同Diamox
兩個有唔到程度嘅高原反應(都係好運動人士)
我估高反都因人而異
但建議帶備。

其實我好鍾意咁... ...
每個地方都總係有呢d意外，有d反思有d學習
如果冇呢啲事，我覺得反而唔好玩

留名支持

多謝支持

Lm
黎緊都諗緊用咩方式入藏

軟卧，係去「火車到西藏」嘅最高檔次。
青瓜原意係坐硬坐，因為青瓜好鍾意坐火車。
但朋友唔可以，可以理解的，唔係人人都鐘意坐車。
至於點解唔係硬卧而係軟卧，原因係「一道門」。
可能平日大家都被現實搞到生活赤裸裸，所以有得抽離現實，大家都想要私隱。
而火車上嘅私隱，一道門就可以解決。

呢個「最高檔次」，賣嘅係一個有門嘅床位。
其餘嘅野，包括垃圾桶、水壺、插蘇位等都係要同人分享。

(網上圖片作參考)

講起同人分享，介紹返同房陌生人。
未如所願，佢係一個來自深圳嘅後生仔(下稱哥哥仔)。
唔知佢覺得自己好唔好彩，但青瓜為佢感到難過。
因為未來嘅三十幾個鐘車程，佢將要同三個女人同房。

以一敵三，哥哥仔嘅沉默係可以理解。
青瓜唔想呢間房有任何一個人被忽略，所以決定打破隔膜。
接近晚上十點，青瓜宣佈要煮飯。

係到成都北站嘅路上，青瓜同朋友買左三個自熱飯。
而買左先發現，無人識整呢個飯。
呢三個自熱飯，被青瓜同朋友視為「化學實驗」。

所以今次，叫技能解鎖。
而幫大家解鎖嘅人，就係哥哥仔。
依家諗返，哥哥仔可能自始標籤左香港人為弱智。
睇左一輪盒上嘅說明，配合雞手鴨腳嘅製作過程，哥哥仔終於忍唔住幫忙。
就係咁，大家開始有偈傾。
而個飯，真係狗也不屌。

(隻鮑魚係青瓜自備嘅罐頭，諗住正式起程嘅第一餐食餐好)

樓豬原來三女入藏？

深圳仔單拖玩？
我都試過同三個美極同房
仲要西班牙美極

千祈，千祈，千祈唔好試硬座
我調番轉，係出藏先搭火車
嗰度情況真係比較惡劣
一般會硬座嘅係比較窮嘅人
佢哋好多都會搬貨又會打地鋪，同好撚臭

我自問都已經好烏糟無所謂嘅人
至少入藏十幾日無換過面褲
但硬座真係唔好搞

係啊
哥哥仔一個去玩

去之前好多人都叫我唔好
但真係心思思想試
啲人話臭到嘔

自熱飯已經係火車食物黎講最好食既野

2015年去嗰陣喺青海出發坐硬卧 大半日車程除咗坐到腰痛之外 身邊啲人啲瓜子杯麵香腸咸酸菜好似食極都仲有咁 落車嗰吓啲垃圾多到踩唔到地板

一餐飯，令四個人開始熟絡。
青瓜叫哥哥仔一齊食自熱飯。
哥哥仔拒絕：「其實我不吃這些東西。」
咩意思?

哥哥仔同青瓜幾岩傾，因為大家都係一個鍾意去旅行嘅人。
不過佢爽啲，佢一去就去幾個月。

最重要係，青瓜可以用廣東話同佢溝通，雖然哥哥仔唔識講，不過佢識得聽。
其實為左展示友好，青瓜旅程上成日都想講啲國語等哥哥仔覺得親切啲。
但每次，哥哥仔都叫青瓜都係講返廣東話算，唔好勉強。
可能哥哥仔啲國語都唔好。

哥哥仔問青瓜：「你們好像預備很充足，是很有經驗吧?」
青瓜聽到滴哂汗，以為哥哥仔係笑緊佢地拎太多無謂野。
到後來發現，哥哥仔真係諗住空手來，空手去。

傾左一陣，哥哥仔話佢要瞓。
佢係一早由深圳坐飛機去成都，已經係成都玩左日。
青瓜同時亦發現，自己真係傻，原來坐飛機去成都又快又平。

哥哥仔三分鐘都冇，就瞓左。
朋友同青瓜講，佢牙都唔刷，衫都唔換。

青瓜覺得無問題，因為衞生呢樣野，從來都係做俾人睇。
所以青瓜同朋友講：「你唔刷我都唔介意。」
然後大家真係乜都冇做，就瞓左。

但補充返，哥哥仔啲鼻鼾聲好大。

第二朝，青瓜係被嘈醒。
有個奴才命嘅八婆冇閂佢平時返工嘅六點鐘鬧鐘。
神奇嘅事係，四個人入面，得青瓜一個醒。

幫佢閂左個鬧鐘，再瞓。
然後半個鐘之後，第二個鬧鐘響。

唔同人嘅鬧鐘陸續響，但醒嘅人依然得青瓜。

(估唔到連哥哥仔都係咁)

青瓜瞓唔返，選擇睇下風景。
然後發現，落雪了。
不經意地，哼起一首歌：「冬天該很好，你若尚在場。」

本來辭職去旅行，係兩個人嘅事。
但結果展開旅程嘅時候，只係得返一個人。

我仲未放棄，諗住遲下會去北京嘅時候試下... ...
我係咪應該放棄?

我都打算遲啲唔搭飛機同班friends 去西藏挽下
樓主有無話帶左幾錢
期待樓主既分享

全程 8000蚊左右
仲有淨幾百返香港
全程包括酒店火車機票食玩買等全部費用

有無話諗住住喺邊
有計劃定到左西藏再即興挽

咁平 你地有無包車入藏

入藏係坐火車
包左司機玩左6日 其餘時間自己玩
之後會解釋下唔同嘅洗費

邊玩邊book
因為有個太好嘅司機
有需要可以俾聯絡方法你

可以試吓嘅 人一世物一世嘛

6月去完 西藏好值得再去

試完再分享😂

好值得再好

你地係約司機跟住想去邊就去邊
類似包車四圍去個種？

不過絲打唔好諗坐硬坐啦，因為依我來回由廣州到拉薩嘅經驗
硬坐區又有人食煙，啲人又會訓係卡與卡之間
不太建議

冬季入藏嘅資料唔多
好多地方會臨時封左
所以預先搵左個司機 話俾佢聽想去咩地方
佢再同你夾 俾一個路線車你去

係包車 而同時我個司機都好似一個導遊咁

明白 我都係參觀下硬坐當坐左算

基本上某啲月份入藏會有村唔開放進入
另外唔同嘅自然景觀區亦會有禁入期，避免過份被遊客玩爛，可持續發展嘅道理

最重要係衛生好差，軟臥真係我火車來回過百個鐘嘅好朋友

下次再去就想入阿里北睇無人區
又或者想去色達，了解咗拉薩嘅喇嘛先發覺原來好多都係假嘅

係啊，特別11月至2月好多地方都會閂左。
就連一定熱門嘅旅遊景點都會因為咁樣而封左啲廁房、遊客處等。
同時好多路亦都會趁呢個時間修路，所以部份公路有限制。
之後都會講呢個問題同好處。

SAME!
仲有我想去崗仁波齊轉山，今次因為天氣問題去唔到。

下年打算上轉山

差唔多八點半左右，火車服務員黎通知青瓜，十一點就會到達西寧。
青瓜叫醒朋友，食早餐，準備執野轉車。
無論你由邊到出發，到左西寧，都要轉車。
所以可以直接飛西寧坐火車，唔洗轉黎轉去。
不過直接由西寧到拉薩嘅火車飛，好難買。

十點鐘，哥哥仔仲瞓緊。
青瓜有啲擔心佢係咪提早高反暈左。
佢郁都冇郁過。
直到服務員黎換返張乘車證，拍醒佢，青瓜先鬆一口氣。

講起乘車證，介紹下。
其實係成都上車時，要用車飛換一張證，上面寫左你個床位。
唔好唔見，因為你落車時要換返張火車飛，再拎火車飛換西寧至拉薩嘅乘車證。

十一點，準時到西寧。
有大約四個字俾你換車，你可以影下相。
如果你有乜都要影一餐嘅習慣，可以提你：西寧站嘅車站牌係車尾，你可以跑返轉頭影。
但又提你：軟卧車廂係車頭。

十一點二十分，開車。
再過二十四小時後，我地就會到拉薩。

可能係我地買個隻太難食。

我去餐卡食左2餐，其餘就合味道同零食

無去到餐卡食啊，好唔好食？

少少貴，但算正常

西瓜留名

過澳門直飛拉薩算，唔想搞咁多野
btw 冬天去過但又唔見有封路，景點唔開呢啲野啵

西寧到拉薩段嘅火車上面，你有兩件首先要做嘅事。
第一，換乘車證，情況同成都一樣。
第二，要填一張有關高反嘅健康申報，表示你清楚自己嘅身體情況，並話俾你知有可能出現高反情況。
但填完，佢冇黎收。

哥哥仔上車後就消失左，後尾先知佢去左餐卡食野。
哥哥仔食完飯話味道都OK，但貴。
其實火車上嘅食物分兩種，你可以去餐卡食，但貴嘅。
亦有服務員會定時用手推車推啲食物賣，價錢就合理啲，亦有啲零食同水果賣。
但青瓜同朋友仔有野食，食大餐。

好好食，個狗也不屌嘅自熱飯簡直係垃圾。

然後得閒又影相。

望住車外面嘅風景，青瓜就知道，少少旅程上嘅苦，係值得。

分享一個出發前青瓜有啲擔心嘅問題。
青瓜諗過去大便點算。
其實青瓜冇對個廁所有期望，只係有少少擔心成地屎。
但原來廁所比相像中好。
其實急，點都要去。
不過雖然冇衞生嘅問題，但原來門係鎖唔到(三格個鎖都係壞)
結果，青瓜第一次發現，原來去大便同小便嘅時間，可以係相同，一樣咁快速。

哥哥仔食完飯返黎，又瞓。
青瓜啲朋友都係。
電話繼續上唔到網。
青瓜繼續發呆… …
然後遇到呢個小天使。

幫佢影左少少寫真。

青瓜完左西藏，下一站係海參威到莫斯科嘅火車遊，
原本以為，坐完呢次，可能會怕左改返搭飛機。
但原來，係開心架。
不過想知火車入藏嘅朋友係火車度做過乜，歡迎分享。

對唔住要預備下一個行程所以出文好慢，請見諒。

嘩

好貴，手推車個啲人似平啲，不過自備左野食，所以冇試。
朋友買左盒酸奶，唔錯。

據西藏司機講今年早左落雪，而且大雪，唔好彩啊。
深圳飛拉薩都平，不過只係想有一個體驗姐。

負能量好重，好似唔想去咁

火車另一個好處係大家所講嘅慢慢適應
但最後其實睇個人體質

手推車係餐盒，都多人買，但餸就唔太岩食
另外有買梨食，一樣算貴

人人都係咁講，慢慢適應。
但識左西藏人，佢地唔認同呢個講法。
我都係同意，體質問題，係要高反都係冇計。

咁你試下睇埋落去

係我地想食哂帶去啲野唔想再拎住，所以冇食。
我個程車見好多人都自備食物，聽到個服務員講話冇人買野。
下次有機會再試下，可能3月去多次。

玩開苦行? 一邊屌鳩周圍既野, 一邊安慰自己呢啲係體驗黎

當時個司機講既, 架火車都有放氧, 咁樣其實同係飛機倉既環境差唔多

都唔係，去過有啲地方係好好，有啲咁岩唔好。
今次係開頭唔好,之後好開心。
其實唔樂觀地將佢當做一個體驗咁分享，唔知可以點

無錯，我識所有西藏人都係咁講。
其實仲辛苦，你飛機都係困幾粒鐘。
但火車又焗又乾困起碼一日
但有風景睇囉，識下人囉。

你係分享者, 講返當時感受已經夠

BTW 入到藏個人確係好似開朗左

唔知點解去台灣都試過爭啲因為拎錯行李個台灣人報警話拉我
可能黑仔。

當時旅舍有人坐火車上去, 一路都有食藥, 狀況都良好, 但入藏第1晚就高反, 一路到落唔到床, 最後敗走

BTW 司機: 紅景天=一般強身藥, 高反食高原安

似係你所有位都真係太求其, 黑仔真係原因, 去旅行都要打醒12分精神

紅景天其實只係補品
西醫有隻海沷適 但留意keep住食係會有手腳麻庳副作用
不過我就乜都冇食而又冇高反嘅

有運動開但唔係肌肉型?

瘦底鋼條，去前三個月冇做運動，最多打左夾埋唔夠2個鐘籃球
同行一個fd一樣但反到入院打針吊鹽水之後先可以開始行程

所以真係睇人

我諗有時都係，但個次係個台灣人自己埋D利器過安檢俾人查到
佢個袋野放錯左係我個堆野度，後面班人拎堆野叫我走。
我知情個時已經上哂飛機叫返我落黎。
我全情唔知，佢自己睇返CCTV要同我講返對唔住，癡線

咁多奇遇

都係睇體質。
同埋當時環境，有朋友試過南美5000米得冇事，但有時西藏4000米多又高反。
但我冇事，感恩。

朋友其中一個去之前嘅一個星期，朋友去完澳洲打比賽，佢最後有事。
平日我地3個都運動。
我同另外一個冇事。

依家冇事咪得啖笑，個時驚到瀨屎。

好有運

下年真心想再去

上到機坐定定然後俾人叫返落機又真係驚到瀨, 遇著言語不通仲淆

我都一定會再去

去支國旅行 點會用Google map

一係百度map一係就高德

不過好彩都講道理，有啲地方真係返唔到黎，時運低有時真係好難講

今次真係學識野。
其實今次算係第一次自己正式返大陸

最好開埋大陸銀行 用的的打車 會方便好多 又唔洗俾的士狗開天殺價

香港人開內地戶口好麻煩

岀文啦巴打

你確定係巴打？

應該都幾煩 但我開過一次 只有簿仔 冇搞埋張卡 用親戚電話+自己大陸屋企地址 好快搞掂

想開多個中銀卡 係香港申請 中移一卡兩號 但有巴打話 香港一卡兩號 收唔到大陸銀行訊息

地址係最大問題

西藏didi 係必需品
的士會段人頭計

地址唔難有

支持

整個火車入藏嘅過程，其實青瓜好享受。
雖然冇乜野做，但青瓜認為每一個人需要定期擁有一段無所事事嘅時光。
咩都唔洗做，全程放空，然後諗起個掛住嘅人，可能你會皺住眉掛諗佢一日，或者諗起佢而不自覺咁嘴角上揚。

坐下坐下，就大半日過去。
哥哥仔終於瞓醒，佢一瞓就沉睡左幾個鐘。
青瓜同哥哥仔分享去旅行嘅事，哥哥仔話俾青瓜知，呢個旅行咩都冇準備，連酒店都冇，去邊亦冇諗過。
佢介紹青瓜去雲南，佢上次一去去左三月個，青瓜問佢：「你去雲南三個月有咩玩?」
「其實沒有。」哥哥仔講完自己都笑。青瓜同佢講下次旅程會係去北京再入俄羅斯。
哥哥仔話北京都去過三個月，但歐洲未去過，青瓜同佢分享兩年前去莫斯科過聖誕嘅事。
哥哥仔話青瓜一定好多錢，可以去歐洲。
青瓜話：「你一去去幾個月都唔做野，你仲有錢啦。」
哥哥仔話：「賺的錢都旅行了，而且窮也有窮的去。」
青瓜話：「我唔怕窮啊，我怕有錢但冇機會去咋。」
佢好同意，我諗佢同青瓜一樣，怕後悔，多過怕窮。

講下講下，天黑，食少少野，又瞓。
青瓜瞓得好差。
平時旅行都唔會，會好似俾人扑暈咁。
但火車上面，真係好焗，而且好乾。
一個夜晚，不停要起身飲水。

半夜，有次青瓜乾到醒，好驚。
以為高反，因為乾到口嚨好似俾火燒咁，而且手腳好痺。
飲水，深呼吸，拉拉啲手腳，又冇事，又瞓。

再夜啲，突然好光。
瞓到迷迷糊糊，突然咁光，頭好痛，又以為自己高反。
但原來，真係有人高反，但唔係青瓜。
朋友黎問青瓜拎藥。

留言都有人討論高反藥。
青瓜係食呢隻，藥房配。
配左20日，早晚各服一次。
每隻藥都唔同，配藥前記得搵齊資料再問清楚。

連WECHAT、支付寶都冇
去俾錢啲大陸人見我地俾現金都恥笑我地。

努力緊
多謝支持。

西藏俾現金都好comment 姐

仲會載住你周圍兜客

隻藥就咁去藥房話買diamox就得？配足咁多日要日日食？出發前幾日食？20日幾$？ 覺得有冇用？
唔該晒，太多問題，之前試過高反好怕

快d走呀 連登仔對wechat同支付寶好敏感

呢到我幫你頂住一個回覆先

收到，我就係用一卡兩號儲值卡開中銀(舊時香港中移動剩落)
但如果開工商要留意，佢手機銀行要send條短信去佢server黎攞sms code, 但香港移動兩號卡係default用香港號碼send sms, 會收唔到變左用唔到手機銀行app，中銀就無問題login password 就ok

不過一卡兩號好貴(我嗰張上網要48/日)，返去買張聯通卡轉米粉plan 都只不過5蚊個月(上網就頂盡3蚊日)

d大陸人明明自己先白痴, 真係想打鳩呢d職員

依家改左一卡兩號 每個月只係加多18蚊

仲要你影人頭相 歡樂卡

68+18 幾低玩

本身想轉12x大陸上網1gm限速無限 但一諗咁少返大陸 都係算數

可以哥哥仔一心想去西藏被天葬

Share 用香港數據？定上網要另外比錢？
我嗰張其實係而家cmhk一卡兩地嘅舊版，嗰時包埋大陸號碼
Btw上面打錯左唔係工商，係建行先啱

68 蚊係香港3gb +限速 返大陸上網 全日任上要48 但好慢

轉12x有大陸 1gb+無限限速 超慢

香港變左冇3gb

本身有限sun 128$ 5gb+無限超快

我嗰張兩號係48蚊日，好似無限速，中港數據共用。
但平時返去都係少用，主要剩係收銀行sms用，因為大陸買張移動卡平好多，一日兩三蚊度加每月8蚊 不過就要開vpn

岩岩俾人炒左，想1月去有無得諗？

好多人帶奇異目光問返我：「啊，你給現金啊？」

我係話高山症藥diamox 佢俾呢隻 。
我上網睇係有需要先食，但配藥個叔叔話要日日食
我你香港出發前一晚開始食。
20日 100蚊好似 但仲淨返30粒

但你配藥前都係最好問清楚 因為我朋友配同一隻藥 但佢係一日一粒 唔係早晚食

我係冇用 直頭冇呢樣野wo

有 但大雪有啲地方會封左 就快1/2月會係藏曆新年 可以封見識下

可以去見識下

個下好嬲 後尾諗落 其實佢岩 地鐵最快 條氣順啲

大陸人十個九個都低質

絲打 去完旅行番黎再搵工 ?
專業人士？

但高反嘅都唔係青瓜嘅朋友仔，而係哥哥仔。
後尾先知原來哥哥仔十點幾已經覺得頭痛，以為瞓下就冇事。
結果，佢都係頭痛到瞓唔到，仲嘔左兩次。

食左藥，哥哥仔係咁叫青瓜同朋友去瞓。
佢話係走廊坐下就冇事。
唉，搞到咁，叫人點瞓。

三個女仔用好同情嘅目光望住佢，又唔知點幫佢。
哥哥仔自己走去閂燈趕大家去瞓，之後走左出走廊。
走前，青瓜同佢講：「聽日一早就會到拉薩，你抖好就恰多陣。有事就叫我地，唔好怕麻煩。」
哥哥仔答應，之後就走左出去。
個陣係三點幾嘅事，我地朝早九點左右就會到拉薩。

因為哥哥仔高反，成晚青瓜同朋友都瞓得唔好，早早就起身。
哥哥仔更加係全晚都瞓唔到。
青瓜問哥哥仔情況，佢話佢都仲係唔舒服，頂唔順之下都係去左吸氧氣。

講起吸氧氣，西寧到拉薩嘅火車最特別嘅地方就係有啲供氧口，如果你高反嚴重，有需要可以同火車服務員講，佢會協助你使用呢啲供氧口。

但哥哥仔吸完氧氣，面色仲係好差。
青瓜想將部份高反藥俾哥哥仔應急，但哥哥仔拒絕。
哥哥仔話岩岩訂左酒店，一陣落車去酒店瞓下就冇事。
青瓜聽到真係一額汗，哥哥仔話乜都冇，原來係住嘅地方都未有。
依家係淡季，即訂WALK-IN係冇乜所謂，不過旺季真係唔好試。

傾左一陣，執左陣野，期間青瓜想窒好多野俾哥哥仔，真心驚佢乜都冇會死，但哥哥仔都係拒絕，佢話叫青瓜留俾自己。
好快就到拉薩。
落車嘅時候，青瓜都係忍唔住窒左筒能得利俾哥哥仔：「甜野好有用架，唔洗驚我冇，我仲有好多排。」哥哥仔見到青瓜仲有好多糖，今次終於唔拒絕。
呢個真架，青瓜去咩地方都會有糖，佢未必能醫百病，但真係吊住到條命。

落到月台，要好快就走，因為會有火車職員趕你。
大家一個簡單嘅道別就分開。
但青瓜同朋友斬係唔放心，急急去追返哥哥仔。
其實係交換WECHAT，因為青瓜冇WECHAT，所以叫朋友同哥哥仔交換。
青瓜同朋友叫哥哥仔好好保重，有咩唔掂唔見野要幫手，都可以搵青瓜。
雖然青瓜同朋友留唔到一個月咁耐，但未來十幾日都會係西藏。
叫有個照應。

哥哥仔眼濕濕，同青瓜同朋友講再見。
山水有相逢。
多謝哥哥仔教識三個女人仔整自熱飯。
好好保重喇。

唔算專業人士，叫有穩定工作。
一月已經搵到短工返陣搵多少少旅費。

都有高質 哥哥仔高質架

姐係番下工就辭去旅行再番下咁？
我都好想 但無勇氣

唔好見人靚仔 就春心動啦

小心俾人呃

以前返工個度想我返去幫下手做替工 所以替一陣再去過

冇 只係覺得一個唔想麻煩到人嘅人 點都唔會低質姐

未試過喎

各有各既顧慮，放得低既咪去囉

高反真係睇人,唔關做唔做運動事啦

lm

歡迎黎到拉薩，終於唔洗焗係火車，青瓜超開心。
天氣比想像中暖，火車上面見出面落哂雪，但黎到拉薩係好好天。
但可能因為淡季原故，個站係冇人嘅，只有少少工作人員。

出到拉薩站，好想同個站影張合照，留個記念。
但原來要企好遠或者側面影，如果唔係會有人出黎話你。

青瓜原意係想搵架巴士坐去拉薩市中心，不過太攰，都係坐的士。
唔洗擔心搵唔到路，一出右手面就係巴士站。
直行就會有一堆的士佬兜你。

青瓜問價，的士司機話計人頭，三十蚊人仔一個。
青瓜同朋友仲想格價，但司機話唔洗搵喇，公價黎。
但九十蚊一程，好貴。
雖然拉薩站入市中心都有段路，但青瓜覺得實在唔值。

商量左一陣，決定都係搭。
因為大家都想早啲到酒店。
坐左三個字左右，就到拉薩市中心。
終於見到你喇!
布達拉宮。

唔知其他人會唔會，但見到布達拉宮嘅時候，青瓜感動到偷偷咁流左幾滴眼淚。
覺得「人生必做清單」上面可以加多一個剔號喇!

九十蚊嘅車程，好快就到。
雖然車程好短，但司機係好熱心嘅。
至少令到青瓜冇俾人劏嘅感覺。

酒店係舊城區，北京東路附近。
一間叫扎西曲塔嘅酒店。
因為係城區入面，除左單車同電單車呢啲小型車之外，其他車係入唔到去。
所以的士人停係大路，之後就要行入去搵路。
入面嘅路係左穿右插，如果你自問方向感好差，訂間係大路附近嘅比較穩陣。
不過青瓜方向感係好好，認路亦唔錯，覺得問題不大。

講返酒店，我估大家都知西藏酒店分左兩種，一種係可以俾外國人入住，一種係只能夠俾中國本地人入住，而香港就係屬於外國人黎嘅，唉，中央政府故意散播港獨分裂思想，真係唔岩喇。總知你西藏去到邊度，你都完全係用外國人嘅待遇，例如有啲咩呢，之後會再講。總知你唔好以為自己千祈唔好酒店都訂啦。

酒店內外完全唔同格局。
青瓜同朋友訂左四人房，三日兩夜大約三百蚊人仔。
但再要交多一百蚊按金。
雖然平時係三點先check-in，但酒店話因為淡季有好多空房，所以可以即刻入住。

放好哂啲野，青瓜同朋友決定去搵野食。

同一時間我同公司有另外一個女仔都係咁，
佢一辭就去左泰國同台灣各一個月，已經返黎搵工LU

無錯，所以網上每個人嘅經歷都只可以做參考，唔好作準。
自己去之前做多啲呢方面嘅準備，唔好見人地冇事就放鬆。

呢間確係幾舒服，住過

[s]總知你唔好以為自己千祈唔好酒店都訂啦。［/s]
總知你千祈唔好咩酒店都訂啦。
打錯字

呢間係東措？

酒店位於舊城區入面，附近好旺，有大昭寺、小昭寺。
而舊城區入面基本係一個街市，周圍都充斥著一大陣生肉味。

好多肉檔，掛住一大堆肉，仲有完整嘅牛頭或者羊頭。
對於一個都市人黎講，呢個係一個好新嘅體驗。
而對於青瓜黎講，其實係覺得好得人驚。
青瓜望都唔敢望，對於青瓜黎講食就唔介意人食，但完全被呢個視覺衝激嚇親。
唔洗問喇，青瓜真係唔食牛羊。

基本舊城區係北京東路分割兩邊，入面全部都係一啲舊式嘅藏族建築。

個度人來人往，但講食，要係返北京東路兩旁。
中間主要係賣衫、傳統藏器、珠寶等等啦。

結果青瓜同朋友亂行左一輪，係小昭寺附近搵左間餐廳。
藏族人好大食(又或者係青瓜同朋友係好細食)，所以你望下隔黎台啲份量先。

唔知做咩好想飲湯，叫左個豆腐湯，其實好貴，成20蚊人仔，但真材實料嘅，而且大碗到三個人飲唔哂。

食完想入小昭寺行下，藏族人係唔洗俾入場費，但遊客係要。

通常本地人都著哂傳統藏服入去，好易認。
好多國家都係咁，本土人係唔收費，但遊客就收費，好合理呢件事。
但有趣嘅事就發生，青瓜見到一大班大陸遊客走入去，冇買票，有個僧人大叫佢地買票。
但大陸遊客冇理，走左入去。
個僧人亦冇再追。
青瓜同朋友見到呢個情境覺得買票係好戇居，但更加唔想好似大陸人咁衝入去。
所以結果冇入去，返酒店。

(有人問酒店地址，黑色大點就係)

返到酒店，有事件青瓜係好想做。
洗頭。
啲人話洗左頭容易凍親會更容易有高山症。
但青瓜覺得，個人唔沖涼唔舒服更加會容易高反。
所以唔止洗頭，青瓜直頭沖涼。
但間酒店嘅水壓，係廢嘅。
水溫亦麻麻地(朋友事後表示直頭係凍)，但青瓜更難受更凍都試過，覺得今次係太易玩了。

沖完涼，再出過去，因為約左司機去飲茶。

講返司機，係背X客棧搵嘅。
用WECHAT講溝通左大約想去咩地方，用幾多時間，佢建議我地要行嘅路線，然後傾成就落訂。
然後，想講返好感恩搵到呢一個好好嘅司機，叫旺堆司傅
俾左一次好好嘅體驗俾青瓜同朋友。
其實司機有問要唔要帶埋青瓜遊拉薩，但抱住探險嘅決心，我地拒絕左。
但到左拉薩嘅時候，司機依然主動話請飲茶。

初頭青瓜同朋友，以為係真係食點心個隻茶。
但司機約左去一間拉薩當地人好出名嘅茶館。

(由於冇影低到佢門口，GOOGLE左個門口俾大家睇。)
旺堆司傅話到拉薩冇去過呢間甜茶古館飲茶等於冇去過拉薩。

樓主 我預計16號火車到拉薩
有冇行程 美食 或者拼車師傅推介

你自己一個去？ 我個司機唔幫拼車 但你可以拼好車後約佢 佢做開香港人 但唔知你咁趕約唔約到
你去幾多日

係啊，但我去完好喜歡西藏呢個地方。
下次會再去阿里

Lm!!
下年都想同朋友去 諗緊自由行定join團環

去廿日到
樓主會建議玩阿里南定北線
聽講北多野睇啲

巴打, 我都岩岩俾人炒左wo, 不如組團啦

我未同屋企人講想去西藏，可能最終去唔成架

冬天仲上到阿里咩

lm
之前去西藏住過間hostel 8蚊人仔一晚

講聲就行得啦, 唔係咩

依家阿里唔建議去wo，你去到好大機會啲路又封，又危險

青瓜青瓜青瓜青瓜青瓜
煩撚死人

月尾去西藏留名

好天氣

12月去好大機會好多地方都落大雪 D路行唔到

巴打玩咩路線

12月下旬，去過林芝 索松村 色季拉公園 巴松錯 米拉山口 日喀則 絨布寺(瞓過一晚) 江孜 卡若拉冰川 普錯 羊錯 納木錯

去咗差唔多兩個星期，得一日係多雲無太陽 天公造美掛

plan既路線同你差唔多,會上埋大本營,希望有命返到黎

跟當地團去定包車？

包車,好撚貴

絲打請update

旺堆師傅同青瓜講呢間甜茶係成個拉薩最出名，亦係最正宗嘅。
仲請大家食牛肉麵(青瓜個碗係豬肉)。
甜茶係好似奶茶咁，不過唔洗落糖已經係甜，青瓜好鍾意飲。
麵就麻麻地，唔係因為唔好食，而係青瓜本身唔鍾意食淋嘅麵。

順帶一提，茶館可以成壺茶咁買，亦可以一杯一杯咁買。
你俾一蚊人仔個服務員，佢就會同你倒一杯，如果只係想試少少嘅朋友，可以準備啲散紙試下。

旺堆話，西藏人返工前或者放工，都會去茶館，可以一班人吹水吹成日。

以前未咁城市化之前，西藏人悠閒到九點十點返工，可能兩三點就放工。
依家唔同喇，但悠閒嘅心態係依然，只係社會嘅步伐完全改變。

茶館係好多人，但得好少服務員，行半自助形式，其實西藏好多地方都係。
執拾、拎杯、點餐好多時都要自己黎。
所以唔好介意污濁，冇人服侍，大家將就一下。

青瓜另外一個新發現，係西藏嘅餐廳會有人入去行乞。
青瓜係小昭寺隔離間餐廳食飯時已經見到好幾個。
佢地有啲會拎住本簿同要錢，有啲會賣野。
青瓜過往於大陸行乞嘅知識係：千祁唔好俾，因為一俾就會有一大班人走過黎。

但係拉薩，莫講話鋪頭冇趕呢班人，甚至大部份人都好主動俾錢。
俾錢嘅人未必衣著好光鮮，甚至有啲同個行乞嘅人差唔多咁襤褸。
但每一個眼見嘅人，佢地都願意去俾錢，而且係每個都俾。
如果唔俾，佢地拒絕嘅方法都係好友善。

相對之下，青瓜同朋友唔識點做，唯有係揀扮睇唔到。

茶館，行乞嘅情況更甚。
旺堆面對呢啲行乞者，部份會拒絕，部份亦會俾錢。

青瓜忍唔住問旺堆：「這些行乞的你們不會趕嗎?」

旺堆話唔會，佢話大部份人都唔會趕。
旺堆：「都是抱包容的心態，他們不是搶啊、騙啊，只是買一些小東西。我給他一兩塊錢，對我們來說算是甚麼，但對他們來說就不一樣。」

唔記得講，旺堆係一個佛教徒。
青瓜同佢講，好多人就係乜都唔想做，諗住伸手就拎錢。
旺堆：「這是你認為的，你覺得的，但可能他們不是。這些人的確是越來越多，但大部份還是需要幫忙，而且這些也不是太過份，沒有逼你給錢，你不喜歡就婉拒，但我們不會趕，當是積福幫人。」
佢再講：「很多你以為的事，害了你一輩子，很多時候，眼看到的也未必真實。」

OH SORRY,第一次寫，會改善下。

同你差唔多。
但我冇去到納木揩，封左。

SORRY，因為就快要出發去下一個地方，成日準備行程整其他野完全冇時間寫

旺堆司傅，係好多大道理，係呢個旅程，為大家上左好多堂好寶貴嘅哲學課同反思。
唔知大家同唔同意，但係青瓜的確覺得好慚愧，當大家都企哂道德高地，話人「飯來將手」嘅時候，一啲最簡單嘅良善，可能大家都唔記得左。
而至少，拒絕每一個人嘅時候，眼見旺堆都係抱住笑容。
其實用「視而不見」作為一種拒絕，係咪已經成日都市人嘅習慣，呢個係一個好好嘅反思，而佢呢一個動作而同講法，的確感染左青瓜同朋友，接住落黎嘅每一日。

飲住茶，食住麵，大家互相了解，方便之後嘅行程。
後日旺堆會車大家去旅程第一站-林芝。
旺堆建議大家今日飲完茶就返去休息，唔好去太多地方，以免攰得濟出現容易高反。
青瓜好興奮同佢講已經沖左涼，應該冇事。
佢話涼唔係唔可以沖，但要注意保溫，可以嘅就拎毛巾抹身。

朋友問旺堆要唔要飲酥油茶防高反，佢話係冇用。
佢話呢啲野都市人都唔係成日飲，突然飲啲怪味野同你講防高反，你信啊?
但佢話酥油茶對於防嘴爆拆就好有用……

由於係冬季入藏，依家入好多景點都有優惠，而去布達拉宮更加係免費(原價一百蚊人仔)。
佢建議聽朝一早可以拎飛去參觀，但因為旺堆屋企裝修，佢話帶唔到大家入去導賞。
所以明日一早，就向布達拉宮進發。

咁就慘D

唯有當要再去多次嘅動力

去一次係肯定唔夠皮

留名 12月底到拉薩
仲未plan玩咩好

各位唔好意思 外遊一星期 暫停更新 返黎繼續
預祝大家聖誕快樂

一
西藏不了
去過一次 唔會再去了
伏

我上次就一架車八日 最多四個人
實收一萬人仔

Good post lm

同旺堆傾下傾下都五、六點，佢叫大家早啲休息，但本住對拉薩嘅好奇，青瓜都係決定周圍去。
原本以為六點幾嘅拉薩會無咁熱鬧，加埋冬天，諗住會黑媽媽。
但咁諗就錯，拉薩依然人山人海，而且係冇咁早天黑架。
行到七點都依然天光光。

不過係舊城區行黎行去都係個啲野，第一日亦唔想走太遠，結果搵到間有尼泊爾菜嘅餐廳。
叫左個尼泊爾式頹飯，即是Dal Bhat。

係好懷念嘅回憶，但味道當然係比尼泊爾食仲有一段距離。
如果加多杯Masala Tea就好。

朋友就叫左個西式野。

伏伏地。

食完飯八點幾九點，行返酒店見到原來入夜有車仔檔串燒。
不過太飽喇，唯有過幾日再試。

根據旺堆嘅建議，青瓜同朋友應該八點左右去到布達拉宮拎入場券，因為遲左就會有機會滿額冇得入，但由於累積左幾日嘅攰氣一次過爆發，結果到大家瞓醒已經過左八點。

好急趕地行去布達拉宮，好彩大家都係行路勁快嘅人。
點知就到嘅時候，朋友突然發現漏左個腰包。
而腰包入面兩樣好重要嘅野，身家同回鄉證。

但因為已經布達拉宮在眼前，所以大家都決定拎左入場券再返轉頭拎。
其實冇證件係好麻煩，係西藏任何地方你都需要證件過安檢，係拉薩你會見到更多安檢關卡，淨係舊城區已經有好幾個，冇證件你根本冇辨法出入，加上一定要用證件先拎到布達拉宮嘅飛，所以其實好麻煩。

而更煩惱，大家擔心滿額拎唔到飛，因為今次拎唔到應該冇時間再去。但拎到飛亦有一啲麻煩，第一拎到入場券後其實要即刻入場，仲要係指定兩小時內參觀完畢。其次，入場券上會有一個時間，你要係個時間前入場，而如果入唔到，冇得補飛，而每人嘅證件每星期只能登記一次。

不過好彩傻豬豬朋友雖然冇回鄉證，但佢有帶身份證。
而係拉薩，佢地唔係太識分兩者嘅分別，佢地只要覺得係身份證明文件就得。
所以順利地，拎左飛，當時係十一點十分，而我地要係十一點四十分前入場。

結果大家又趕返酒店，來來回回，飛埋人力車再重返布達拉宮，十一點四十五分。盡左力喇。
如果呢件事發生係其他人身上，可能好嬲，但呢件事青瓜發現，真係朋友可能就係咁，幾煩，都齊上齊落，雖然結果未必盡人如意，但團結當贏左。
(補充：其實青瓜做左後路，既然每人嘅證件每星期只能登記一次，回鄉證同身份證即係可以分別登記一次，最多再做多次登記，不過個大家都唔想做到呢一步，想盡力仆返去。)

好多車除左睇日數，多數都係計你一日行幾多哩，你要俾埋行程先知幾多錢，我每人2000蚊/6日

去西藏咩月份去先多野睇

睇下你去邊同想睇咩
5-9月係雨季 但有草原而且空氣濕潤啲 所以係旅遊旺季
3月左右林芝會有桃花睇
冬天係旅遊淡季 人冇咁多 大部份景點/酒店比較平
有啲地方會落雪 但亦有地方因為落雪而會封左或者唔開

Push

樓主有無師傅電話，4月去想揾車拼 2人